---
tags:
- BI-AAG
---

# Regulární výraz
> **Definice (Regulární výraz)**
> ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106094203.png)
> *Neboli alternativní zápis definice regulárního jazyka*

> **Definice (Hodnota regulárního výrazu)**
> ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106094249.png)
> *Co všechno může daný regulární výraz přijmout*

## Ekvivalence regulárních výrazů
> **Definice (Identické regulární výrazy)**
> Regulární výrazy jsou *identické* ($x \equiv y$), jestliže $x$ a $y$ jsou úplně stejné řetězce symbolů

> **Definice (Ekvivalentní regulární výrazy)**
> Regulární výrazy jsou *ekvivalentní* ($x = y$), jestliže mají stejnou hodnotu ($h(x) = h(y)$), tj. regulární množiny, které tyto výrazy popisují, jsou stejné

> **Definice (Podobné regulární výrazy)**
> Regulární výrazy jsou *podobné* ($x \cong y$), jestliže se dají na sebe převést pomocí následujících identit:
> - $x + x = x$
> - $x + y = y + x$
> - $(x + y) + z = x + (y + z)$
> - $x + \emptyset = x$
> - $x . \emptyset = \emptyset . x = \emptyset$
> - $x . \epsilon = \epsilon . x = x$

## Vlastnosti regulárních výrazů
- nechť $x$, $y$, $z$ jsou regulární výrazy; pak platí:
	- *asociativita sjednocení*
		- $x + (y + z) = (x + y) + z$
	- *komutativita sjednocení*
		- $x + y = y + x$
	- *idempotence sjednocení*
		- $x + x = x$
	- *asociativita zřetězení*
		- $x.(y.z) = (x.y).z$
	- *distributivita zleva*
		- $x . (y + z) = x . y + x . z$
	- *distributivita zprava*
		- $(x + y) . z = x . z + y . z$
	- *$\emptyset$ je nulový prvek pro zřetězení*
		- $\emptyset . x = x . \emptyset = \emptyset$
	- *$\emptyset$ je jednotkový prvek pro sjednocení*
		- $x + \emptyset = x$
	- *$\epsilon$ je jednotkový prvek pro zřetězení*
		- $\epsilon . x = x . \epsilon = x$
	- *iterace obsahuje $\epsilon$*
		- $x^* = \epsilon + x^*x$
		- $x^* = (\epsilon + x)^*$

> ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106100244.png)

## Úpravy regulárních výrazů
> V teorii regulárních výrazů platí následující ekvivalence:
> - $\emptyset^* = \epsilon$
> - $x^* = x^*$
> - $(x^*)^* = x^*$
> - $(x + y)^* = (x^* . y^*)^*$
> - $(x + y)^* = (x^* + y^*)^*$
> - $x^* y = y + x^* x y$
> - $x^* y = y + x x^* y$
> - $x^*y = (x^n)^* . (y + xy + x^2y + ... + x^{n - 1}y)$
> - $xx^* = x^*$, pokud $\epsilon \in h(x)$
> - $(xy)^*x = x(yx)*$

## Regulární rovnice

## Derivace regulárních výrazů
> **Definice (Derivace regulárního výrazu)**
> ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106101448.png)
> *Neboli jak by regulární výraz vypadal po tom, co přijme daný řetězec*

- při derivování regulárních výrazů se řídíme následujícími pravidly:
	1. ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106101659.png)
	2. ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106101728.png)
	3. ![](Attachments/Pasted%20image%2020231106101735.png)